克服土地問題 東京活用橋底地下發展文創

日本一向有很強的職人文化，設計和藝術與生活結合，這也是日本文創空間成功之處，他們尊重傳統，卻又能在傳統之上加入現代元素，獨創日式美學。而在空間使用上，更是大膽，把展覽空間藏於地底內，又或是善用橋底空間發展職人小店街。不禁令人想起香港，橋底空間甚至是貨櫃發展成藝術場域都曾被提出過，但到最後，還是不了了之。

2007年竣工的東京中城，是六本木另一個大型都市更新項目的成果，地皮前身是自衞廳舊址，2001年由三井不動產為首的財團收購和重建，主體建築是六座商業大廈，還擁有大量綠化面積，焦點莫過於日本首座以「設計」為主題的美術館21_21 DESIGN SIGHT，其規模不大，來頭卻不小，主導者是蜚聲國際的設計大師三宅一生及安藤忠雄。

早在三十年前，三宅一生、安藤忠雄與野口勇、田中一光、倉俁史朗等業界精英，已經提出日本需要設計博物館的倡議。2003年，三宅一生在朝日新聞中發表《是時候興建設計博物館》一文，在日本社會引起熱議，同年安藤忠雄交出以三宅一生「一匹布」設計哲學為主題的設計圖。

博物館選址與東京中城接壤的檜町公園，安藤忠雄為了減輕對周遭自然景觀的破壞，把八成的建築物包括展覽空間藏在地下，只露出兩座倒三角形的屋頂作入口，以象徵工業文明的鋼與清水混凝土，打造出如折紙般的形態，展示高超的建築技術及設計風格。

乜撚都用bitly

香港好缺乏